

Álgebra/Álgebra II/Álgebra Lineal

Examen Final – 1/7/2024

Nombres y apellidos:

Correo UNC:

Carrera:

Importante

- Todos los resultados deben estar debidamente justificados, mostrando paso a paso la obtención de los mismos.
- No podés usar calculadora, celular o cualquier otro dispositivo electrónico mientras estés haciendo el examen.
- Los alumnos en Condición Regular no deben resolver el ítem (b) del Ejercicio 3: el puntaje del mismo se les sumará automáticamente por revestir esta condición.

Ejercicios teóricos

- (1) (10%) Demostrar que si A, B son matrices $n \times n$ invertibles, entonces AB es una matriz invertible y decir cual es la inversa de AB .

Solución

Es la demostración del teorema 3.4.4 (2) del apunte de la materia: probaremos que $B^{-1}A^{-1}$ es inversa a izquierda y derecha de AB :

$$(B^{-1}A^{-1})AB = B^{-1}(A^{-1}A)B = B^{-1}\text{Id}_n B = B^{-1}B = \text{Id}_n,$$

y, análogamente, comprobemos que es inversa a derecha,

$$AB(B^{-1}A^{-1}) = A(BB^{-1})A^{-1} = A\text{Id}_n A^{-1} = AA^{-1} = \text{Id}_n.$$

Por lo tanto $B^{-1}A^{-1}$ es inversa de AB . □

- (2) (10%) Sea T transformación lineal, entonces T es monomorfismo si y sólo si $\text{Nu}(T) = 0$.

Solución

Es la demostración de la proposición 5.3.2 del apunte de la materia.

(\Rightarrow) Debemos ver que $\text{Nu}(T) = 0$, es decir que si $T(v) = 0$, entonces $v = 0$. Ahora bien, si $T(v) = 0$, como $T(0) = 0$, tenemos que $T(v) = T(0)$, y como T es inyectiva, implica que $v = 0$.

(\Leftarrow) Sean $v_1, v_2 \in V$ tal que $T(v_1) = T(v_2)$. Entonces

$$0 = T(v_1) - T(v_2) = T(v_1 - v_2).$$

Por lo tanto, $v_1 - v_2 \in \text{Nu}(T)$. Por hipótesis, tenemos que $v_1 - v_2 = 0$, es decir $v_1 = v_2$. □

Ejercicios

- (3) (a) (5%) Describir de manera paramétrica el conjunto solución del sistema homogéneo:

$$\begin{cases} 2y + z = 0 \\ -x + y + 2z = 0 \\ x + 3y = 0 \end{cases}$$

(b) (5%) (solo alumnos libres) Indicar cuál es la MERF asociada al sistema anterior. Debe justificar la respuesta.

Solución

(a) La matriz asociada al sistema es

$$\begin{bmatrix} 0 & 2 & 1 \\ -1 & 1 & 2 \\ 1 & 3 & 0 \end{bmatrix}.$$

Usando operaciones elementales de filas, obtenemos una MRF asociada al sistema:

$$\begin{bmatrix} 0 & 2 & 1 \\ -1 & 1 & 2 \\ 1 & 3 & 0 \end{bmatrix} \xrightarrow{F_2+F_3} \begin{bmatrix} 0 & 2 & 1 \\ 0 & 4 & 2 \\ 1 & 3 & 0 \end{bmatrix} \xrightarrow{F_2-2F_1} \begin{bmatrix} 0 & 2 & 1 \\ 0 & 0 & 0 \\ 1 & 3 & 0 \end{bmatrix} \xrightarrow{F_1/2} \begin{bmatrix} 0 & 1 & 1/2 \\ 0 & 0 & 0 \\ 1 & 3 & 0 \end{bmatrix} \\ \xrightarrow{F_3-3F_1} \begin{bmatrix} 0 & 1 & 1/2 \\ 0 & 0 & 0 \\ 1 & 0 & -3/2 \end{bmatrix}.$$

Luego, el sistema homogéneo asociado es

$$\begin{cases} y + \frac{1}{2}z = 0 \\ 0 = 0 \\ x - \frac{3}{2}z = 0 \end{cases},$$

cuya solución es $x = \frac{3}{2}z$, $y = -\frac{1}{2}z$ con $z \in \mathbb{R}$. Por lo tanto, el conjunto de soluciones es

$$\begin{aligned} S &= \{(x, y, z) \in \mathbb{R}^3 : x = \frac{3}{2}z, y = -\frac{1}{2}z\} \\ &= \left\{ \left(\frac{3}{2}z, -\frac{1}{2}z, z \right) : z \in \mathbb{R} \right\}. \end{aligned}$$

(b) La matriz obtenida en el inciso anterior es

$$\begin{bmatrix} 0 & 1 & 1/2 \\ 0 & 0 & 0 \\ 1 & 0 & -3/2 \end{bmatrix}$$

que es una MRF. Para obtener la MERF permutamos las filas 1 y 3, luego la fila 2 y y la fila 3 y obtenemos:

$$\begin{bmatrix} 1 & 0 & -3/2 \\ 0 & 1 & 1/2 \\ 0 & 0 & 0 \end{bmatrix}.$$

□

(4) (10%) Sea $A = \begin{bmatrix} 1 & -1 & 2 \\ 3 & 2 & 1 \\ 0 & 1 & -2 \end{bmatrix}$ la matriz

(a) Calcular el determinante de A .

(b) Calcular la inversa de A . Usar el método explicado en clase, con operaciones de filas.

Solución

(a) Se puede hacer de varias formas, nosotros lo haremos de dos maneras diferentes.

1° forma. Es por definición, calcularemos el determinante desarrollando por la primera columna:

$$\begin{aligned} |A| &= \begin{vmatrix} 1 & -1 & 2 \\ 3 & 2 & 1 \\ 0 & 1 & -2 \end{vmatrix} = 1 \cdot \begin{vmatrix} 2 & 1 \\ 1 & -2 \end{vmatrix} + (-3) \cdot \begin{vmatrix} -1 & 2 \\ 1 & -2 \end{vmatrix} + 0 \cdot \begin{vmatrix} -1 & 2 \\ 2 & 1 \end{vmatrix} \\ &= 1 \cdot (2 \cdot (-2) - 1 \cdot 1) + (-3) \cdot ((-1) \cdot (-2) - 1 \cdot 2) \\ &= 1 \cdot (-4 - 1) + (-3) \cdot (2 - 2) \\ &= -5. \end{aligned}$$

2° forma. Con operaciones de filas llevamos a la matriz a una matriz triangular. Luego el determinante es el producto de la diagonal considerando los cambios que introducen las operaciones de fila.

$$A = \begin{bmatrix} 1 & -1 & 2 \\ 3 & 2 & 1 \\ 0 & 1 & -2 \end{bmatrix} \xrightarrow{F_2-3F_1} \begin{bmatrix} 1 & -1 & 2 \\ 0 & 5 & -5 \\ 0 & 1 & -2 \end{bmatrix} \xrightarrow{F_3-F_2/5} \begin{bmatrix} 1 & -1 & 2 \\ 0 & 5 & -5 \\ 0 & 0 & -1 \end{bmatrix}$$

Ninguna de las operaciones de fila que hicimos cambia el determinante, por lo tanto el determinante de A es igual al determinante de la última matriz, que como es triangular superior es el producto de las entradas diagonales. Es decir:

$$|A| = 1 \cdot 5 \cdot (-1) = -5.$$

(b)

$$\begin{aligned} [A|Id] &= \left[\begin{array}{ccc|ccc} 1 & -1 & 2 & 1 & 0 & 0 \\ 3 & 2 & 1 & 0 & 1 & 0 \\ 0 & 1 & -2 & 0 & 0 & 1 \end{array} \right] \xrightarrow{F_2-3F_1} \left[\begin{array}{ccc|ccc} 1 & -1 & 2 & 1 & 0 & 0 \\ 0 & 5 & -5 & -3 & 1 & 0 \\ 0 & 1 & -2 & 0 & 0 & 1 \end{array} \right] \\ &\xrightarrow{\substack{F_1+F_3 \\ F_2-5F_3}} \left[\begin{array}{ccc|ccc} 1 & 0 & 0 & 1 & 0 & 1 \\ 0 & 0 & 5 & -3 & 1 & -5 \\ 0 & 1 & -2 & 0 & 0 & 1 \end{array} \right] \xrightarrow{F_2/5} \left[\begin{array}{ccc|ccc} 1 & 0 & 0 & 1 & 0 & 1 \\ 0 & 0 & 1 & -3/5 & 1/5 & -1 \\ 0 & 1 & -2 & 0 & 0 & 1 \end{array} \right] \\ &\xrightarrow{F_3+2F_2} \left[\begin{array}{ccc|ccc} 1 & 0 & 0 & 1 & 0 & 1 \\ 0 & 0 & 1 & -3/5 & 1/5 & -1 \\ 0 & 1 & 0 & -6/5 & 2/5 & -1 \end{array} \right] \xrightarrow{F_3 \leftrightarrow F_2} \left[\begin{array}{ccc|ccc} 1 & 0 & 0 & 1 & 0 & 1 \\ 0 & 1 & 0 & -6/5 & 2/5 & -1 \\ 0 & 0 & 1 & -3/5 & 1/5 & -1 \end{array} \right]. \end{aligned}$$

Luego,

$$A^{-1} = \begin{bmatrix} 1 & 0 & 1 \\ -6/5 & 2/5 & -1 \\ -3/5 & 1/5 & -1 \end{bmatrix}.$$

□

(5) (20%) Sean W_1 y W_2 los siguientes subespacios de \mathbb{R}^3 :

$$W_1 = \{(x, y, z) \in \mathbb{R}^3 : x + y - 2z = 0\},$$

$$W_2 = \langle (1, -1, 1), (2, 1, -2), (3, 0, -1) \rangle.$$

(a) Dar una base de W_1 (justificar).

(b) Determinar $W_1 \cap W_2$, y describirlo por generadores y con ecuaciones.

Solución

(a) Para encontrar una base de W_1 primero despejamos la variable x en función de y y z y describimos W_1 de forma paramétrica:

$$\begin{aligned} W_1 &= \{(x, y, z) \in \mathbb{R}^3 : x + y - 2z = 0\} \\ &= \{(x, y, z) \in \mathbb{R}^3 : x = -y + 2z = 0\} \\ &= \{(-y + 2z, y, z) : y, z \in \mathbb{R}\} \\ &= \{y(-1, 1, 0) + z(2, 0, 1) : y, z \in \mathbb{R}\}. \end{aligned}$$

Por lo tanto $\{(-1, 1, 0), (2, 0, 1)\}$ es un sistema de generadores de W_1 . Para ver si es base, calculamos el rango de la matriz cuyas filas son $(-1, 1, 0)$ y $(2, 0, 1)$:

$$\begin{bmatrix} -1 & 1 & 0 \\ 2 & 0 & 1 \end{bmatrix} \xrightarrow{F_2+2F_1} \begin{bmatrix} -1 & 1 & 0 \\ 0 & 2 & 1 \end{bmatrix} \xrightarrow{F_1+F_2} \begin{bmatrix} -1 & 0 & 1 \\ 0 & 2 & 1 \end{bmatrix}.$$

Como el rango de la matriz es 2, entonces $\{(-1, 1, 0), (2, 0, 1)\}$ es LI y por lo tanto es una base de W_1 .

Observación: también podríamos haber probado que $\{(-1, 1, 0), (2, 0, 1)\}$ es LI simplemente diciendo que uno de los vectores no es múltiplo del otro.

(b) Para determinar $W_1 \cap W_2$ primero encontramos la descripción implícita de W_2 . Partimos de la siguiente descripción paramétrica de W_2 :

$$\begin{aligned} W_2 &= \langle (1, -1, 1), (2, 1, -2), (3, 0, -1) \rangle \\ &= \{x(1, -1, 1) + y(2, 1, -2) + z(3, 0, -1) : x, y, z \in \mathbb{R}\} \\ &= \{(x + 2y + 3z, -x + y, x - 2y - z) : x, y, z \in \mathbb{R}\} \\ &= \{(b_1, b_2, b_3) : b_1 = x + 2y + 3z, b_2 = -x + y, b_3 = x - 2y - z\} \end{aligned}$$

Planteamos la matriz correspondiente al sistema de ecuaciones lineales de la última expresión:

$$\begin{aligned} &\left[\begin{array}{ccc|c} 1 & 2 & 3 & b_1 \\ -1 & 1 & 0 & b_2 \\ 1 & -2 & -1 & b_3 \end{array} \right] \xrightarrow{F_3-F_1} \left[\begin{array}{ccc|c} 1 & 2 & 3 & b_1 \\ 0 & 3 & 3 & b_1 + b_2 \\ 0 & -4 & -4 & b_3 - b_1 \end{array} \right] \\ &\xrightarrow{F_2+F_1} \left[\begin{array}{ccc|c} 1 & 2 & 3 & b_1 \\ 0 & 3 & 3 & b_1 + b_2 \\ 0 & -4 & -4 & b_3 - b_1 \end{array} \right] \\ &\xrightarrow{F_3+4F_2/3} \left[\begin{array}{ccc|c} 1 & 2 & 3 & b_1 \\ 0 & 3 & 3 & b_1 + b_2 \\ 0 & 0 & 0 & b_1/3 + 4b_2/3 + b_3 \end{array} \right]. \end{aligned}$$

Por lo tanto W_2 está definido en forma implícita por

$$W_2 = \{(b_1, b_2, b_3) \in \mathbb{R}^3 : b_1/3 + 4b_2/3 + b_3 = 0\},$$

o, escrito de otra forma,

$$W_2 = \{(x, y, z) \in \mathbb{R}^3 : x + 4y + 3z = 0\}.$$

Luego, la descripción implícita de $W_1 \cap W_2$ es

$$W_1 \cap W_2 = \{(x, y, z) \in \mathbb{R}^3 : x + y - 2z = 0 \text{ y } x + 4y + 3z = 0\}.$$

Para encontrar un sistema de generadores de $W_1 \cap W_2$ resolvemos el sistema de ecuaciones lineales:

$$\left[\begin{array}{ccc} 1 & 1 & -2 \\ 1 & 4 & 3 \end{array} \right] \xrightarrow{F_2-F_1} \left[\begin{array}{ccc} 1 & 1 & -2 \\ 0 & 3 & 5 \end{array} \right] \xrightarrow{F_2/3} \left[\begin{array}{ccc} 1 & 1 & -2 \\ 0 & 1 & 5/3 \end{array} \right] \xrightarrow{F_1-F_2} \left[\begin{array}{ccc} 1 & 0 & -11/3 \\ 0 & 1 & 5/3 \end{array} \right].$$

Por lo tanto, $x = 11/3z$ y $y = -5/3z$, con $z \in \mathbb{R}$, y por lo tanto

$$\begin{aligned}W_1 \cap W_2 &= \{(11/3z, -5/3z, z) \in \mathbb{R}^3 : z \in \mathbb{R}\} \\ &= \{z(11/3, -5/3, 1) \in \mathbb{R}^3 : z \in \mathbb{R}\}.\end{aligned}$$

Es decir $W_1 \cap W_2 = \langle (11/3, -5/3, 1) \rangle$.

□

(6) (20%) Sea $T : P_2 \rightarrow P_3$, la transformación lineal definida

$$T(ax + b) = (2a + 3b)x^2 + (a + b)x + a - b.$$

(a) Dar una base del núcleo y la imagen de T .

(b) Dar la matriz de T en las bases $\mathcal{B}_2 = \{1, x + 1\}$ y $\mathcal{B}_3 = \{1, 1 + x, 1 + x + x^2\}$ de P_2 y P_3 , respectivamente.

Solución

(a) Para encontrar una base del núcleo de T resolvemos la ecuación $T(ax + b) = 0$:

$$T(ax + b) = (2a + 3b)x^2 + (a + b)x + a - b = 0.$$

Igualando coeficientes obtenemos el sistema de ecuaciones lineales:

$$\begin{cases} 2a + 3b = 0 \\ a + b = 0 \\ a - b = 0 \end{cases}.$$

Resolviendo el sistema obtenemos que $a = b = 0$, por lo tanto el núcleo de T es $\{0\}$ y por lo tanto una base del núcleo de T es \emptyset .

Como el $\text{Nu}(T) = 0$, la imagen de una base de P_2 es una base de la imagen de T . Por lo tanto $T(1) = 3x^2 + x - 1$ y $T(x) = 2x^2 + x + 1$ es una base de la imagen de T .

(b) Para encontrar la matriz de T en las bases $\mathcal{B}_2 = \{1, x + 1\}$ y $\mathcal{B}_3 = \{1, 1 + x, 1 + x + x^2\}$ de P_2 y P_3 , respectivamente, primero calculamos $T(1)$ y $T(x + 1)$:

$$T(1) = (2 \cdot 0 + 3 \cdot 1)x^2 + (0 + 1)x + 0 - 1 = 3x^2 + x - 1,$$

$$T(x + 1) = (2 \cdot 1 + 3 \cdot 1)x^2 + (1 + 1)x + 1 - 1 = 5x^2 + 2x.$$

La matriz de T en las bases \mathcal{B}_2 y \mathcal{B}_3 es la matriz $[a_{ij}]$ tal que

$$T(1) = 3x^2 + x - 1 = a_{11}1 + a_{21}(x + 1) + a_{31}(1 + x + x^2),$$

$$T(x + 1) = 5x^2 + 2x = a_{12}1 + a_{22}(x + 1) + a_{32}(1 + x + x^2).$$

Entonces, debemos resolver el sistema de ecuaciones lineales asociados a las siguientes fórmulas:

$$\begin{aligned}3x^2 + x - 1 &= a_{11}1 + a_{21}(x + 1) + a_{31}(1 + x + x^2) \\ &= a_{31}x^2 + (a_{21} + a_{31})x + (a_{11} + a_{21} + a_{31}).\end{aligned}$$

$$\begin{aligned}5x^2 + 2x &= a_{12}1 + a_{22}(x + 1) + a_{32}(1 + x + x^2) \\ &= a_{32}x^2 + (a_{22} + a_{32})x + (a_{12} + a_{22} + a_{32}).\end{aligned}$$

Es decir, debemos resolver el sistema de ecuaciones lineales

$$\begin{cases} 3 = a_{31} \\ 1 = a_{21} + a_{31} \\ -1 = a_{11} + a_{21} + a_{31} \\ 5 = a_{32} \\ 2 = a_{22} + a_{32} \\ 0 = a_{12} + a_{22} + a_{32} \end{cases}.$$

Resolviendo el sistema obtenemos que $a_{11} = -2$, $a_{12} = -2$, $a_{21} = -2$, $a_{22} = 3$, $a_{31} = 3$, $a_{32} = 5$ y por lo tanto la matriz de T en las bases \mathcal{B}_2 y \mathcal{B}_3 es

$$[T]_{\mathcal{B}_2\mathcal{B}_3} = \begin{bmatrix} -2 & -2 \\ -2 & 3 \\ 3 & 5 \end{bmatrix}.$$

(7) (10%) Sea $A = \begin{bmatrix} 7 & 1 \\ 2 & 8 \end{bmatrix}$.

- Calcular los autovalores de A .
- Describir paramétricamente los autoespacios asociados a los autovalores de A , y decidir si A es diagonalizable.

Solución

(a) Para calcular los autovalores de A debemos encontrar las raíces del polinomio característico de A :

$$\begin{aligned} \det(\lambda I - A) &= \det \left(\begin{bmatrix} \lambda & 0 \\ 0 & \lambda \end{bmatrix} - \begin{bmatrix} 7 & 1 \\ 2 & 8 \end{bmatrix} \right) \\ &= \det \begin{bmatrix} \lambda - 7 & -1 \\ -2 & \lambda - 8 \end{bmatrix} \\ &= (\lambda - 7)(\lambda - 8) - (-1)(-2) \\ &= \lambda^2 - 15\lambda + 54. \end{aligned}$$

Las raíces de este polinomio son

$$\lambda_1, \lambda_2 = \frac{15 \pm \sqrt{15^2 - 4 \cdot 54}}{2} = \frac{15 \pm \sqrt{225 - 216}}{2} = \frac{15 \pm 3}{2} = 9, 6.$$

Por lo tanto, los autovalores de A son 9 y 6.

(b) Para describir paramétricamente los autoespacios asociados a los autovalores de A debemos resolver el sistema de ecuaciones lineales $(A - \lambda I)v = 0$ para $\lambda = 9$ y $\lambda = 6$:

$$\begin{aligned} \begin{bmatrix} 7-9 & 1 \\ 2 & 8-9 \end{bmatrix} \begin{bmatrix} x_1 \\ x_2 \end{bmatrix} &= \begin{bmatrix} -2 & 1 \\ 2 & -1 \end{bmatrix} \begin{bmatrix} x_1 \\ x_2 \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} 0 \\ 0 \end{bmatrix}, \\ \begin{bmatrix} 7-6 & 1 \\ 2 & 8-6 \end{bmatrix} \begin{bmatrix} x_1 \\ x_2 \end{bmatrix} &= \begin{bmatrix} 1 & 1 \\ 2 & 2 \end{bmatrix} \begin{bmatrix} x_1 \\ x_2 \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} 0 \\ 0 \end{bmatrix}. \end{aligned}$$

Resolvamos el primer sistema:

$$\begin{bmatrix} -2 & 1 \\ 2 & -1 \end{bmatrix} \xrightarrow{F_2+F_1} \begin{bmatrix} -2 & 1 \\ 0 & 0 \end{bmatrix},$$

cuya solución es $x_1 = x_2/2$. Por lo tanto, el autoespacio asociado a $\lambda = 9$ es

$$V_9 = \{(x_1, x_2) \in \mathbb{R}^2 : x_1 = x_2/2\} = \{t(1, 2) : t \in \mathbb{R}\}.$$

Resolvamos el segundo sistema:

$$\begin{bmatrix} 1 & 1 \\ 2 & 2 \end{bmatrix} \xrightarrow{F_2 - 2F_1} \begin{bmatrix} 1 & 1 \\ 0 & 0 \end{bmatrix},$$

cuya solución es $x_1 = -x_2$. Por lo tanto, el autoespacio asociado a $\lambda = 6$ es

$$V_6 = \{(x_1, x_2) \in \mathbb{R}^2 : x_1 = -x_2\} = \{t(-1, 1) : t \in \mathbb{R}\}.$$

□

(8) (10%) Sean $T : \mathbb{R}^3 \rightarrow W$ y $S : W \rightarrow \mathbb{R}^3$ dos transformaciones lineales entre espacios vectoriales tal que $S \circ T(x, y, z) = (x + y, y + z, x + z)$.

(a) (2%) Probar que $\text{Nu}(S \circ T) = 0$.

(b) (3%) Probar que $S \circ T$ es biyectiva.

(c) (5%) Probar que T es inyectiva.

Solución

(a) Para probar que $\text{Nu}(S \circ T) = 0$ debemos probar que la única solución del sistema $(S \circ T)(x, y, z) = (0, 0, 0)$ es $(x, y, z) = (0, 0, 0)$. Es decir, debemos probar que la única solución del sistema $(x + y, y + z, x + z) = (0, 0, 0)$ es $(x, y, z) = (0, 0, 0)$. Se resuelve directamente: $x + y = 0 \Rightarrow x = -y$, $y + z = 0 \Rightarrow z = -y$, luego $x = -y = z$. Como $y + x + z = 0 \Rightarrow x = -z$, luego $x = z = 0$ y finalmente $x = y = z = 0$. Por lo tanto $\text{Nu}(S \circ T) = 0$.

(b) Para probar que $S \circ T$ es biyectiva debemos probar que $S \circ T$ es inyectiva y sobreyectiva. Por el inciso anterior, $S \circ T$ es inyectiva. Para probar que $S \circ T$ es sobreyectiva, veremos que la dimensión de la imagen de $S \circ T$ es igual a la dimensión del codominio de $S \circ T$, es decir 3. Por un teorema de la teoría

$$3 = \dim(\mathbb{R}^3) = \dim(\text{Im}(S \circ T)) + \dim(\text{Nu}(S \circ T)) = \dim(\text{Im}(S \circ T)) + 0,$$

por lo tanto $\dim(\text{Im}(S \circ T)) = 3$ y por lo tanto $S \circ T$ es sobreyectiva.

Observación: también podríamos haber probado que $S \circ T$ es sobreyectiva probando que la ecuación $(S \circ T)(x, y, z) = (a, b, c)$ tiene solución para todo $(a, b, c) \in \mathbb{R}^3$.

(c) Supongamos que $T(v) = 0$, entonces $S(T(v)) = S(0) = 0$. Como por el inciso anterior $S \circ T$ es inyectiva, entonces $v = 0$. Por lo tanto $\text{Nu}T = 0$, lo cual implica que T es inyectiva.

Ejercicio	1	2	3	4
%				
Ejercicio	5	6	7	8
%				

Total %

Nota